1;why;{"type":"why", "question":"Почему Земля вращается вокруг своей оси?", "answer":"Самая распространённая теория объясняет это процессами, шедшими во времена образования планет. Облака космической пыли 'сбивались в кучу', образуя зародыши планет, к ним притягивались другие более или менее крупные космические тела. Столкновения с этими телами и могли придать вращение будущим планетам. А дальше планеты продолжали вращаться по инерции."}
2;why;{"type":"why", "question":"Почему коалу не содержат в качестве домашнего животного?", "answer":"Дело в том, что коалы чрезвычайно привередливы в еде: они питаются исключительно листьями эвкалиптов (на языке экологов это называется узкая пищевая специализация). Пищеварительный тракт коалы устроен таким образом, что он не может переваривать другую пищу. Поэтому даже голодный коала не ищет замены эвкалиптовым листьям. "}
3;why;{"type":"why", "question":"Почему вода тушит огонь?", "answer":"Потому, что для горения свечи нужен воздух. Вода тушит огонь, потому что она не дает воздуху подойти к горящему предмету. Соприкасаясь с огнём, вода быстро нагревается и начинает испаряться - превращается в пар. При этом она поглощает много тепла у горящего предмета."}
4;why;{"type":"why", "question":"Почему вода не горит?", "answer":"Вода не горит потому же, почему не горит зола: вода сама получилась от горения! Что же надо сжечь, чтобы получилась вода? Газ водород, тот самый, которым раньше наполняли воздушные шары и дирижабли. Теперь стали наполнять дирижабли другим газом - гелием. Гелий не горит, поэтому и летать на таких дирижаблях безопаснее."}
5;why;{"type":"why", "question":"Почему вода в море солёная?", "answer":"Морская вода содержит в себе почти все элементы, существующие в природе. В ней есть магний, кальций, сера, бром, йод, фтор, в небольшом количестве содержатся медь, никель, олово, уран, кобальт, серебро и золото. Химики нашли в морской воде около 60 элементов. Но больше всего в морской воде содержится хлорида натрия, или поваренной соли, вот потому она и солёная."}
6;why;{"type":"why", "question":"Почему колет в боку при беге?", "answer":"Если мы начинаем быстро двигаться без предварительной разминки, в общий кровоток поступает кровь из резерва, но она не успевает быстро оттекать от органов брюшной полости. Печень и селезёнка переполняются кровью, увеличиваются в размерах и начинают давить на свои капсулы, в которых есть болевые рецепторы - они-то и дают сигнал в виде колющей боли."}
7;why;{"type":"why", "question":"Почему зевота заразительна?", "answer":"Согласно одной из теорий, заразность зевоты связана с тем, что люди некогда жили стаями, как шимпанзе, и для них было важно одновременно ложиться спать. Так что зевота служила и служит сигналом о том, что наступило время сна. Воспринимая зевок соседа как сигнал самому зевнуть, а затем и уснуть, стадные животные привыкли спать вместе, согревая и оберегая друг друга во время сна."}
8;why;{"type":"why", "question":"Почему выпадают молочные зубы?", "answer":"Постоянные зубы начинают формироваться под молочными зубами (которые еще не прорезались!) уже вскоре после рождения. К 6-7 годам эти зубы начинают прорезываться. Этот процесс сопровождается рассасыванием корней молочных зубов. От этого молочные зубы расшатываются. Когда укороченный корень больше не может удерживать молочный зуб в лунке, он выпадает. Так постепенно, один за другим, молочные зубы выпадают, освобождая место постоянным. Смена молочных зубов постоянными обычно заканчивается к 12-13 годам."}
9;why;{"type":"why", "question":"Почему коалу не содержат в качестве домашнего животного?", "answer":"Дело в том, что коалы чрезвычайно привередливы в еде: они питаются исключительно листьями эвкалиптов, причем строго определенного вида. Мало кто способен обеспечивать питомцу килограмм такого корма ежедневно."}
10;why;{"type":"why", "question":"Откуда взялось поверье, что нужно загадывать желание, когда падает звезда?", "answer":"Во-первых, настоящие звёзды с неба не падают. А то, что мы видим, это метеоры, то есть небольшие космические тела, которые сгорают, пока падают на землю. Во-вторых, успеть загадать желание, пока падает звезда - задача почти невыполнимая! Видимое глазу падение метеора длится около секунды. За это время можно вспомнить разве что об очень сильном желании!"}
11;why;{"type":"why", "question":"Почему муха сидит на стене или на потолке и не падает?", "answer":"Лапки насекомых заканчиваются коготками, которые помогают им удерживаться на различных поверхностях. Эти коготки обычно захватывают неровности на шероховатых поверхностях. Ведь поверхности, кажущиеся нам абсолютно гладкими, имеют на самом деле массу микроскопических выпуклостей и бороздок. Они и служат точками опоры для крошечных коготков."}
12;why;{"type":"why", "question":"Почему во время болезни повышается температура? ", "answer":"Считается, что повышение температуры тела - эта часть мер, которые предпринимает организм для уничтожения источника инфекции, проникшей в него."}
13;why;{"type":"why", "question":"Почему море синее?", "answer":"Цвет моря, который мы видим, - это результат рассеивания солнечного света толщей морской воды. Вода пропускает свет неравномерно - короткие волны она рассеивает лучше, а длинные - хуже. Короткие волны соответствуют синей части спектра, а длинные - красной. В графине вы смотрите на просвет на тонкий слой воды, поэтому разница в пропускании лучей незаметна."}
14;why;{"type":"why", "question":"Почему мы говорим чихнувшему 'Будь здоров'?", "answer":"Эти слова к нам и ко многим другим народам пришли из Древнего Рима. По поверьям римлян, душа человека обитала в его дыхании, и считалось, когда он чихал, душа могла вылететь прочь. Поэтому следовало тут же сказать магическое заклинание: 'Пусть боги спрячут душу обратно и дадут здоровье'. Постепенно эта формула сократилась до слов 'Будь здоров!'."}
15;why;{"type":"why", "question":"Отчего молоко скисает?", "answer":"Виноваты в этом крошечные микроорганизмы, которые всегда носятся в воздухе, - молочнокислые бактерии. Попав в молоко, они принимаются за работу - превращают молочный сахар в молочную кислоту. А от кислоты молоко и створаживается. Чтобы молоко не скисало, надо его кипятить. От кипячения бактерии погибают."}
16;why;{"type":"why", "question":"Почему молоко убегает?", "answer":"В молоке много различных органических веществ, в частности, белков и жиров. При нагревании они образуют на поверхности молока тонкую, но прочную плёнку. Края этой плёнки прилипают к краям кастрюли. В результате пузырьки не могут пробиться через эту плёнку наружу и скапливаются под ней. Стенки этих пузырьков, в свою очередь, тоже покрыты плёнкой, которая не дает им лопаться и образуют пену. Число пузырьков растёт, и когда их становится много, они сначала приподнимают, а потом прорывают поверхностную пленку. Молочная пена резко устремляется вверх, на свободу, и мы говорим: молоко убежало."}
17;why;{"type":"why", "question":"Почему на месте ушиба появляется синяк?", "answer":"При ударе или ушибе повреждаются мелкие кровеносные сосуды в месте ушиба. Из них вытекает кровь, придавая ушибу красный цвет. После того, как содержащийся в крови гемоглобин разрушается, место ушиба приобретает синий цвет."}
18;why;{"type":"why", "question":"Почему небо голубое?", "answer":"Дело в том, что лучам Солнца приходится пробиваться через атмосферу - воздушную оболочку Земли. А воздух хоть и прозрачный, но это не пустота. Воздух состоит из различных молекул, содержит водяной пар и частички пыли. Когда свет встречается с этими микроскопическими частичками, они его рассеивают, превращая в радужный спектр. Частицы воздуха сильнее всего рассеивают синюю часть спектра. Потому нам небо кажется голубым."}
19;why;{"type":"why", "question":"Почему плачет крокодил?", "answer":"На самом деле крокодил плачет вовсе не от жалости к своей жертве и не от стыда. Дело в том, что почки этого животного несовершенны, поэтому для удаления из организма избытка солей у него имеются особые железы, расположенные возле глаз. Когда эти железы работают, то создается впечатление, что хищник плачет!"}
20;why;{"type":"why", "question":"Почему кошка падает на 4 лапы?", "answer":"Падая, кошка моментально начинает выравнивать свое тело относительно земли. В такой быстрой и чёткой ориентации ей помогает отлично развитый вестибулярный аппарат. Этому котята учатся с трех-четырехнедельного возраста."}
21;why;{"type":"why", "question":"Почему птицы могут летать?", "answer":"Птицам помогают в этом легкий скелет, крылья, перья и специальная форма тела."}
22;why;{"type":"why", "question":"Почему птицы поют?", "answer":"Весеннее пение для птиц — дело серьёзное и важное. Поют только самцы. Прилетает такой самец из далеких краев на родину и во весь голос заводит песню, в которой предупреждает. 'Это моё место, я его занял и намерен здесь жить и растить птенцов!' Соседи-соперники знают: место занято, а если кто-то посмеет ослушаться - берегись, будет драка!"}
23;why;{"type":"why", "question":"Почему люди седеют?", "answer":"За цвет волоса отвечают клетки меланоциты, расположенные в луковице волоса. С возрастом, луковицы волос стареют и вырабатывают меньше пигментов."}
24;why;{"type":"why", "question":"Почему у жареной картошки есть корка, а у варёной нет?", "answer":"Когда картошку жарят, ее нагревают очень сильно, гораздо сильнее, чем при варке. От сильного жара крахмал на поверхности картошки превращается в декстрин - в клей, который и склеивает отдельные крахмальные зерна в румяную корочку."}
25;why;{"type":"why", "question":"Почему человек мёрзнет, когда на него попадает вода?", "answer":"Влажная кожа охлаждается, потому что вода начинает испаряться, то есть переходить из жидкого состояния в газообразное - пар."}
26;why;{"type":"why", "question":"Почему чай светлеет при добавлении лимона?", "answer":"Своим коричневым цветом чай обязан танинам и дубильным веществам - катехинам. Эти вещества являются индикаторами, то есть, они меняют свою окраску в зависимости от кислотности среды: в кислой среде они светлеют, а в щелочной - темнеют. Лимон - кислый, поэтому чай светлеет."}
27;why;{"type":"why", "question":"Почему человек дрожит, когда ему холодно?", "answer":"Когда нам становится холодно, мозг начинает задействовать механизмы, которые помогают нам согреться. Дрожь - один из таких механизмов. Ведь дрожь - это частое мелкое сокращение мышц. А работа мышц всегда сопровождается выделением тепловой энергии."}
28;why;{"type":"why", "question":"Почему человек дрожит, когда ему страшно?", "answer":"При испуге мозг подаёт сигнал тревоги и в крови появляются гормоны стресса: адреналин и кортизон. Они вызывают, в том числе, усиление мышечной активности до такой степени, что некоторые из мышц даже начинают дрожать."}
29;why;{"type":"why", "question":"Почему яблоки темнеют на срезе?", "answer":"Потому что когда яблоко разрезают, начинают окисляться содержащиеся в нем особые вещества - полифенолы, они и придают фрукту тёмный цвет."}
30;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем люди пьют воду?", "answer":"Вода главный материал, из которого построено наше тело. Не удивительно поэтому, что человек может долго прожить без еды, а без воды не может прожить и нескольких дней."}
31;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем деревья сбрасывают листья осенью?", "answer":"Если бы деревья не сбрасывали на зиму листья, они бы погибали. Во-первых, листья испаряют много влаги, которой зимой дереву не хватает, во-вторых, на листьях задерживался бы снег, а от этого могут ломаться ветки. "}
32;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем собаке хвост?", "answer":"Собаки хвостом... разговаривают. Встречает собака хозяина, хвостом виляет— значит, радуется. Если собачий хвост чуть-чуть приподнят и ходит из стороны в сторону, знай, она говорит: 'Я тебя не трону, но и ты меня не трогай, будет плохо'. Поджатый, опущенный хвост — знак того, что собака подчиняется хозяину или чего-то боится."}
33;why;{"type":"why", "question":"Почему клюква кислая?", "answer":"Кислота нужна для того, чтобы защитить семена клюквы от переваривания, если их склюет птица."}
34;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем космонавту скафандр?", "answer":"В космосе может произойти много неожиданного: вдруг разгерметизируется корабль или в него попадет метеорит — весь воздух мгновенно улетучится, и космонавту станет нечем дышать. А в скафандре есть большой запас воздуха. Кроме того, он обогревается изнутри, и в нем космонавту никакой холод не страшен."}
35;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем мы едим мясо?", "answer":"В мясе содержатся белки. Без белков нам не прожить, потому что наше тело, как и говядина или телятина, построено почти целиком из воды и белков. Недаром говорят: белки - это основа жизни"}
36;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем нужно летать в космос?", "answer":"В космосе ученые могут без помех изучать звезды и нашу планету, следить за изменениями климата, искать полезные ископаемые, например, нефть и газ. "}
37;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем пчёлам нужен мёд?", "answer":"Пчёлы собирают мёд, чтобы питаться им зимой. Поскольку человек, разводя пчёл, забирает у них часть мёда для своих нужд, то для того, чтобы пчёлы зимой не ослабели или даже не умерли от голода, пчеловоды подкармливают их сахарным сиропом."}
38;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем пчеле жало?", "answer":"Жало служит пчеле для защиты. Оно представляет собой иглу, усеянную шипами, от которой идет трубочка к мешочку ядом. Жало пчелы — довольно опасное оружие. Но пчела использует его лишь в самых крайних случаях, ведь ужалив, она тут же погибает."}
39;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем слону хобот?", "answer":"Миллионы лет назад предки современных слонов вместо хобота имели вытянутые сросшиеся нос и верхнюю губу. Ими слон срывал с деревьев пищу — листья и плоды. То животное, у которого нос-губа был длиннее, пищи получало больше. А в природе, как известно, выживает более сильный и приспособленный. Постепенно, из поколения в поколение, рождались животные, у которых нос-губа становился все длиннее и длиннее."}
40;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем рыбе плавательный пузырь?", "answer":"Плавательный пузырь помогает рыбе находиться на определенной глубине - той, на которой вес вытесняемой рыбой воды равен весу самой рыбы. Благодаря плавательному пузырю рыба не тратит дополнительную энергию на поддержание тела на этой глубине."}
41;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем трактору гусеницы?", "answer":"Гусеницы помогают трактору проехать там, где другая машина увязнет и застрянет: в болоте, снегу, песке. А происходит это потому, что гусеница является своеобразной дорожкой без начала и конца. Эта стальная дорожка расстилается под трактором, и кочки ему не страшны."}
42;whatfor;{"type":"whatfor", "question":"Зачем нужно чистить зубы?", "answer":"Зубы нужно чистить для того, чтобы сохранить их здоровыми. В углублениях и ямках зубов ютятся бактерии, которые доедают нашу пищу и способствуют образованию зубного налета. В процессе брожения углеводов, вызванного этими бактериями, и выделяются кислоты, которые опасны для эмали зубов. При чистке зубов мы удаляем эти бактерии и защищаем свою эмаль."}
43;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько звёзд на небе?", "answer":"Астрономы честно признаются: пересчитать хотя бы те звёзды, что видны в ночном небе, невооружённым глазом невозможно даже с помощью компьютеров. Однако для наглядности учёные приводят сравнение. Оказывается, если взять столько же песчинок, сколько на небе видимых звёзд, то можно будет... засыпать четверть Европы слоем песка толщиной в один метр!"}
44;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько клеток в человеческом теле?", "answer":"Количество клеток в организме человека — 100 триллионов. Самые короткоживущие из них (1—2 дня) — это клетки кишечного эпителия. Ежедневно их погибает около 70 миллиардов. Интересно то, что количество клеток головоного мозга составляет около 14 миллиардов клеток при рождении. И это количество не увеличивается до самой смерти"}
45;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько лет самому старому дубу на планете?", "answer":" 2009 г. в Северной Америке ученые обнаружили самое старое дерево на земле. Им оказался дуб Палмера (Quercus palmeri), возраст которого оценили в 13000 лет."}
46;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько людей на Земле?", "answer":" Население Земли составляет около 7 миллиардов человек."}
47;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько на Земле океанов?", "answer":"Водная оболочка Земли называется Мировым океаном. Мировой океан - не сплошной, континенты и большие архипелаги делят его на несколько океанов. Принято считать, что на земном шаре четыре океана: Тихий, Атлантический, Индийский и Северный Ледовитый. Но в 2000 году Международная гидрографическая организация приняла решение выделить из состава Атлантического, Индийского и Тихого пятый океан, окружающий Антарктиду - Южный (или Антарктический) океан."}
48;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько слоев у Земли?", "answer":"Земля состоит из нескольких слоёв. В центре планеты находится внутреннее ядро. Его окружает внешнее ядро. Затем расположена мантия. Над мантией - литосфера, земная кора, на поверхности которой мы живем. Еще один слой занимает гидросфера - прерывистая водная оболочка Земли, состоящая из океанов, морей, водоемов суши, а также подземных вод, ледников. Сверху находится газовый слой - атмосфера."}
49;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько человек может прожить без воды?", "answer":"Время, которое человек может прожить без воды, зависит от температуры и влажности окружающей среды, а также от степени двигательной активности человека. Оно может варьироваться от 2 до 9 дней."}
50;howmany;{"type":"howmany", "question":"Сколько энергии в хлебе с маслом?", "answer":"Если вы съедите кусок хлеба с маслом, в котором содержится 315 килоджоулей энергии, вам хватит ее для того, чтобы 15 минут идти быстрым шагом или ехать на велосипеде, 6 минут прыгать или спать в течение 1,5 часа."}
51;what;{"type":"what", "question":"Какая змея самая длинная?", "answer":"Из признанных достоверными максимальной считается длина гигантской анаконды, измеренной одним колумбийским геологом в 1944 году, который изучал джунгли Колумбии в поисках залежей нефти. Он утверждал, что обнаруженный им экземпляр имел длину 11 метров 43 сантиметра. "}
52;what;{"type":"what", "question":"Какая планета ближе всех к солнцу?", "answer":"Меркурий - самая 'жаркая' планета. Он ближе всего находится к Солнцу. Из-за того, что Меркурий находится так близко от Солнца, его трудно наблюдать."}
53;what;{"type":"what", "question":"Какая планета в Солнечной системе самая большая?", "answer":"Самая большая планета Солнечной системы — Юпитер. Он больше Земли в 13 раз. Юпитер расположен на очень большом расстоянии от Земли. Чтобы долететь до него, потребуется 2 года. "}
54;what;{"type":"what", "question":"Какие бывают ресурсы?", "answer":"Ресурсы бывают восполнимые (например, леса), невосполнимые (например, нефть и газ) и неисчерпаемые (например, ветер и солнечный свет)."}
55;what;{"type":"what", "question":"Какие растения самые древние?", "answer":"Наиболее древними из высших растений, встречающихся сейчас на нашей планете, являются плауновидные. Плауны сегодня не столь разнообразны, как в древности, когда они обширно населяли нашу планету: миллионы лет назад эти растения встречались повсеместно, образуя порой непроходимые чащи высотой в несколько метров. Высота ствола палеозойских, ныне вымерших, древовидных плаунов достигала 30 метров!"}
56;what;{"type":"what", "question":"Какие галактики наши ближайшие соседи?", "answer":"Из крупных звёздных систем поблизости нас находится туманность Андромеды (М31) - спиральная галактика, в 2,6 раза превосходящая по размеру наш дом - галактику Млечный Путь: ее диаметр - 260 тысяч световых лет. Туманность Андромеды находится на расстоянии 2,5 млн. световых лет (772 килопарсек) от нас, а ее масса составляет 300 млрд. масс Солнца."}
57;what;{"type":"what", "question":"Какое море самое солёное в мире?", "answer":"Самое солёное море - это Красное море. Оно расположено в тектонической впадине глубиной до 3 км между Аравийском полуостровом и африканским континентом, являясь внутренним морем Индийского океана. Климат здесь очень жаркий и засушливый, поэтому осадки очень редки, а испарение с поверхности моря сильное. "}
58;what;{"type":"what", "question":"Какое здание самое высокое?", "answer":"Самое высокое здание в мире - это небоскрёб 'Бурдж Дубай' ('Башня Дубая') в городе Дубае (Объединенные Арабские Эмираты). Его высота - 828 метров. Открылась Дубайская башня в январе 2010 года. "}
59;what;{"type":"what", "question":"Какого цвета небо на других планетах?", "answer":"На Венере небо жёлтое, с серым оттенком у горизонта, и оранжевое в зените. Потому что атмосфера Венеры поглощает синие и зеленые лучи солнечного света, а те лучи, которым удается пройти через атмосферу Венеры, придают небу такой оттенок. На Марсе небо жёлто-оранжевое, но вовсе не потому, что атмосфера Марса сильнее рассеивает красные лучи, а потому, что в атмосфере Марса много пыли. А она красноватого цвета."}
60;what;{"type":"what", "question":"Какими были первые летательные аппараты?", "answer":"Примером простейшего летательного аппарата может служить воздушный шарик. Но можно сделать и большой шар, наполнить его дымом, снизу привязать корзину для людей - так и появился первый летательный.аппарат. "}
61;what;{"type":"what", "question":"Какие бывают цифры?", "answer":"В древнейшие времена числа обозначались палочками. Одна палочка изображала единицу, две палочки - двойку и т. д. Такими были первые цифры. Они сохранились и сейчас в 'римских цифрах'. Древнеримской системой мы пользуемся сейчас для обозначения юбилейных дат, глав в книгах и т. д."}
62;what;{"type":"what", "question":"Какой цветок самый крупный на Земле?", "answer":"Самый большой цветок на Земле называется Раффлезия Арнольда. Диаметр цветов раффлезии - 60-100 см (максимальный зафиксированный размер - 106, 7 см), а вес достигает 8-10 кг!"}
63;what;{"type":"what", "question":"Какой рост у самого большого попугая?", "answer":"Самый высокий и самый тяжёлый попугай в мире - какапо, или совиный попугай. Его рост - 60 см, а вес достигает 4 кг. Такая тяжелая птица не может летать, и какапо утратили способность к активному полету. Эти зеленовато-желтые птицы только иногда планируют на высоте 20-30 метров. Какапо - единственный попугай в мире, утративший способность летать."}
64;how;{"type":"how", "question":"Как действует термометр?", "answer":"Почти все вещества при нагревании расширяются и сокращаются при охлаждении. Особенно заметно это на изменении объема жидкого металла ртути. Пустотелый стеклянный шарик, к которому припаяна прозрачная трубочка, заполняется ртутью.  Это основной элемент градусника, который хорошо вам знаком — во время болезни им измеряют температуру. При нагревании ртуть в шарике расширяется и поднимается по трубочке, к которой прикреплена градуированная шкала. При охлаждении уровень ртути в трубочке опускается."}
65;how;{"type":"how", "question":"Как делают бумагу?", "answer":"Основным сырьем для производства бумаги является древесина, которую на фабрике размалывают в труху, а затем разравнивают ее ровным слоем на специальной сеткеи делают из нее бумажные листы."}
66;how;{"type":"how", "question":"Как выглядит цветок папоротника?", "answer":"Никак. Папоротники вообще не цветут."}
67;how;{"type":"how", "question":"Как появилась наша планета?", "answer":"Наша планета сформировалась приблизительно 5 миллиардов лет назад из плотного облака космической пыли и газов, которое ученые назвали Протоземля. "}
68;how;{"type":"how", "question":"Как выглядела первая обсерватория?", "answer":"Учёные предполагают, что сооружение из грубо отёсанных каменных плит, которое находится в Стоунхендж (графство Уильтшир, Англия) и было построено 2 тысячи лет до н. э., в эпоху неолита, - это одна из первых обсерваторий. 125 каменных глыб, каждая из которых имеет вес до 25 тонн и высоту до 4,1 м, расположены по кругу диаметром 90 метров, а всё сооружение окружено земляным рвом. Такие огромные сооружения из каменных глыб называют мегалитами."}
69;how;{"type":"how", "question":"Как атмосферные осадки влияют на нашу жизнь?", "answer":"В первую очередь количество осадков влияет на то, каким будет урожай в этой области и сколько у людей будет еды."}
70;how;{"type":"how", "question":"Как возникла славянская азбука?", "answer":"Кириллица является одной из первых славянских азбук (другая азбука называется глаголица). В 863 году князь Ростислав пригласил из Византии двух братьев, христианских проповедников Кирилла и Мефодия, которые должны были вести богослужения. Естественно, для того чтобы их поняли, они должны были читать проповеди на славянском языке. А чтобы славяне могли читать Библию, написанную на греческом языке, Кирилл и Мефодий создали славянскую азбуку, которая получила название 'кириллица'. Позже из этой азбуки родились и другие, в том числе русская и украинская."}
71;how;{"type":"how", "question":"Как квакают лягушки?", "answer":"Для того, чтобы издать квакающий звук, самец лягушки делает глубокий вдох, закрывает ноздри, рот и с нажимом пропускает воздух из лёгких в рот и обратно. Проходя сквозь голосовые связки, воздушный поток задевает их, они начинают вибрировать, и раздается кваканье."}
72;how;{"type":"how", "question":"Как измеряют количество дождя?", "answer":"При граде и снежной крупе, но в первую очередь при снегопаде, количество выпавших осадков можно замерить прямо на поверхности, используя для этого обыкновенную линейку и обозначив результат в сантиметрах. Но дождевая вода быстро впитывается почвой или стекает, поэтому для замера ее количества используют специальный градуированный сосуд, в который через воронку поступает дождевая вода."}
73;how;{"type":"how", "question":"Как измеряют скорость ветра?", "answer":"Скорость перемещения воздушных потоков успешнее всего можно измерить, используя ветромер (анемометр). Широкое распространение получил чашечный анемометр — измерительный прибор, на вертикальной оси которого крестообразно укреплены чашки — полушария, которые вращаются от любого, даже легкого, ветерка, и чем он сильнее, тем быстрее происходит вращение."}
74;how;{"type":"how", "question":"Как измерили расстояние от Земли до Луны?", "answer":"В наше время измерение расстояния от земли до Луны было выполнено с помощью метода лазерной локации. Суть этого метода заключается в следующем. На поверхности Луны устанавливается уголковый отражатель. С Земли с помощью лазера на зеркало отражателя направляется лазерный луч. При этом точно фиксируется время, когда сигнал был излучён. Отражённый от прибора на Луне свет в течение примерно одной секунды возвращается в телескоп. Определив точное время, за которое луч света проходит расстояние от Земли до Луны и обратно, можно установить расстояние от источника излучения до отражателя."}
75;how;{"type":"how", "question":"Как дышат люди под водой?", "answer":"Современные ныряльщики-профессионалы, погружаясь без всякого снаряжения на глубину до 80 метров, могут задерживать дыхание до 3 минут. Использование специальных смесей для дыхания позволяет погрузиться на глубину до 180 м - но подниматься с такой глубины нужно очень медленно, чтобы избежать кессонной болезни."}
76;how;{"type":"how", "question":"Как делают шоколадные конфеты?", "answer":"Шоколад производят из какао-бобов. На шоколадных фабриках с помощью специального оборудования шоколад расплавляют. В другом отделении делается начинка. Затем расплавленный шоколад и начинка поступают в формочки для отливки конфет, которые могут быть разной формы и с разным рисунком на поверхности."}
77;how;{"type":"how", "question":"Как викинги доплыли до Америки?", "answer":"Первооткрывателем Америки считается Колумб. Но до Колумба там побывали славившиеся своим бесстрашием и мореходным искусством викинги. В 1000 году викинг по имени Лейва Счастливый доплыл до североамериканского берега и назвал новую территорию 'Винланд', что значит 'Страна винограда'. "}
78;how;{"type":"how", "question":"Откуда берётся голос?", "answer":"Голос, как и любой звук, - это вибрация воздуха. Человеческий голос звучит, когда звуковые связки вибрируют под действием воздуха из легких."}
79;how;{"type":"how", "question":"Откуда берется жемчуг?", "answer":"Жемчуг - это единственный драгоценный камень, который имеет животное происхождение: он образуется не в земных недрах, как алмазы или изумруды, а в раковинах двустворчатых моллюсков.  Она образуется, когда внутрь раковины попадает посторонний предмет или паразит, раздражающий нежное тело моллюска. Избавиться от инородного тела моллюск не может, и поэтому он защищается от чужака, обволакивая его слоями специального вещества - перламутра."}
80;how;{"type":"how", "question":"Откуда берется ветер?", "answer":"В течение дня суша нагревается быстрее и сильнее, чем море. Нагретый сушей воздух, как мы уже знаем, устремляется вверх, более прохладный с ближайшего водоёма или с моря спешит занять его место, возникает движение воздуха: с воды на сушу дует ветер. В таком случае говорят о морском ветре."}
81;how;{"type":"how", "question":"Как птицы делают гнёзда?", "answer":"Все птицы строят гнёзда из разных материалов. Например, наружные стенки гнезда синицы построены из тонких древесных веток, папоротника, мха, лишайников и шерсти животных, внутренние — из мха. Внутри гнездо выстлано перьями."}
82;how;{"type":"how", "question":"Откуда взялся телевизор?", "answer":"Первой телевизионной передачей движущегося образа, состоявшего из разных оттенков чёрного и белого цветов, можно считать опыт шотландского инженера Джона Бэрда, который он осуществил 30 октября 1925 года в своей мастерской на Фрит-стрит в Лондоне. Джон Бэрд Его примитивный телевизионный аппарат был сделан из чайной коробки, картонного диска Нипкова, шляпных коробок, швейных иголок, стекла от велосипедных фар, старых электродвигателей, струны от пианино, веревки, клея и лака."}
83;how;{"type":"how", "question":"Как общаются слоны?", "answer":"Ученые Стэнфордского университета сделали удивительное открытие: слоны общаются друг с другом с помощью... ног. Дело в том, что, топая ногами, слоны создают сильную вибрацию, которая ощущается на расстоянии более 30 километров. Таким образом эти огромные животные предупреждают своих собратьев об опасности, находят заблудившихся сородичей, сообщают о местонахождении ближайшего водоема."}
84;how;{"type":"how", "question":"Когда кошки стали домашними животными?", "answer":"Судя по всему, домашние кошки живут бок о бок с человеком почти десять тысяч лет.  В местечке Шиллоу-рокамбос на средиземноморском острове Кипр французские археологи раскопали погребение, в котором кошка похоронена со всеми почестями рядом со своим хозяином."}
85;when;{"type":"when", "question":"Когда люди начали пить чай?", "answer":"Древние китайские письменные источники свидетельствуют, что 5 с лишним тысяч лет назад дикий чай сумели окультурить и стали выращивать на плантациях. Значит, уже тогда в Китае пили чай."}
86;who;{"type":"who", "question":"Кто первым сказал, что Земля вращается вокруг Солнца?", "answer":"Еще древнегреческий астроном Аристарх Самосский, живший в 3 веке до н. э., пришел к выводу, что Земля вращается вокруг своей оси и движется вокруг Солнца. Более того, он предположил, что все планеты также обращаются вокруг Солнца"}
87;who;{"type":"who", "question":"Кто придумал ЛЕГО?", "answer":"Отцом популярнейшего детского конструктора был Оле Кирк Кристиансен — датский плотник, который в 1932 году создал компанию по выпуску деревянных игрушек. Задача, которая стояла перед работниками компании (поначалу она состояла всего из 7 человек), — создать игрушки, развивающие воображение, изобретательность и творческие способности ребенка. Название 'ЛЕ ГО' произошло от двух датских слов — 'leg' (игра) и 'godt' (удовольствие)."}
88;who;{"type":"who", "question":"Кто дольше всех живет?", "answer":"Самые большие долгожители — морские черепахи Продолжительность их жизни более ста пятидесяти лет. Недалеко от них ушли и рыбы - некоторые из них, в основном осетровые, живут до 100 лет."}
89;whatis;{"type":"whatis", "question":"Что такое цунами?", "answer":"Цунами - это огромные волны в океание, возникающие в результате природных катаклизмов, от центра возникновения они распространяются во все стороны."}
90;whatis;{"type":"whatis", "question":"Что такое смерч и торнадо?", "answer":"Смерч - это возникшая из-за разности давления гигантская воздушная воронка. Она вращается с бешеной скоростью и втягивает внутрь все более или менее крупные предметы. В Америке это разрушительное атмосферное явление называют торнадо."}
91;whatis;{"type":"whatis", "question":"Что такое молния?", "answer":"Молния - это мощный электрический разряд. Он возникает при сильной электризации туч или земли. Поэтому разряды молнии могут происходить или внутри облака, или между соседними наэлектризованными облаками, или между наэлектризованным облаком и землей. Разряду молнии предшествует возникновение разности электрических потенциалов между этими объектами."}
92;whatis;{"type":"whatis", "question":"Что такое железное дерево?", "answer":"На Кавказе растет железное дерево — самшит, а в тропиках можно встретить черное дерево. Все эти деревья имеют одно название — железное дерево. Такое прозвище они получили за свою очень твёрдую древесину. Она настолько прочна, что не поддается даже самому острому топору. "}
93;where;{"type":"where", "question":"Где строят дома из бумаги?", "answer":"В отдельных районах Японии строят дома из очень тонких материалов: стены в них сделаны из деревянных планок и промасленной, почти прозрачной бумаги. Строительство таких лёгких, практически бумажных домов, объясняется просто: в Японии часто бывают землетрясения. Даже если дом и упадёт, не страшно: он сложится, словно карточный домик, и никого не задавит."}
94;what;{"type":"what", "question":"Символом какой страны является Эйфелева башня", "answer":"Эйфелева башня — самая известная достопримечательность Франции. Она была построена для Всемирной выставки 1889 года из более 7 тысяч тон стали как символ достижений техники XIX века по проекту Гюстава Эйфеля."}
95;where;{"type":"where", "question":"В каком городе впервые появилось метро?", "answer":"Первая в мире линия метро появилась в Лондоне, столице Великобритании, в 1863 году."}
96;who;{"type":"who", "question":"Кто придумал телефон?", "answer":"Первым телефонный аппарат представил на суд Немецкого физического общества Иоганн Филипп Рейс в 1861 году. Немецкий изобретатель рассказал ученым мужам об изобретенном им 'проводном устройстве для электрической передачи звукового сигнала на расстоянии'. Именно Рейс назвал свое изобретение телефоном. Ознакомившись с работой аппарата, ученые пришли к выводу, что народу такая штуковина не нужна, так как сильно искажает звук. Позже американскому учёному Александру Беллу удалось убедить общественность в том, что это изобретение полезно."}
97;why;{"type":"why", "question":"В чем ценность золота?", "answer":"Причина столь притягательной силы этого металла не только в его блеске, но и в необычных свойствах. Золото - металл химически стойкий, с высокой плотностью, легко поддается обработке. Он устойчив к воздействию других химических элементов. Даже при нагревании золото не вступает в реакцию с кислородом, водородом, углеродом, азотом и щелочами."}
98;if;{"type":"if", "question":"Вредна ли Кока-Кола?", "answer":"'Кока-Кола' состоит на 90% из газированной воды, жжёного сахара, фосфорной кислоты и кофеина. Все эти компоненты не слишком полезны для здоровья!"}
99;when;{"type":"when", "question":"Давно ли люди моются?", "answer":"Мыться каждый день люди стали совсем недавно. Лет триста тому назад даже короли не считали нужным мыться ежедневно. Каждое утро он просто обтирал лицо и руки влажным полотенцем."}
100;what;{"type":"what", "question":"Чем чистили зубы в древности?", "answer":"Австрийские ученые нашли древнеегипетский манускрипт, в котором был описан состав зубной пасты. 'Порошок для белых и здоровых зубов' — так был озаглавлен найденный рецепт. Главные составляющие этого порошка — каменная соль и мята. В Болгарии был найден скелет женщины, возраст которого 9 тысяч лет. Ученые были весьма удивлены, увидев прекрасно сохранившиеся зубы правильной формы. До сих пор считалось, что зубная паста — изобретение более поздних цивилизаций."}
